<center><font style=font-size:27px>**中山大学移动信息工程学院本科生实验报告** </font></center>

<center><font style=font-size:20px>**移动信息工程专业-人工智能** </font></center>

<center><font style=font-size:15px>**（2017-2018学年秋季学期）**</font></center>

<div><div style="float:left;">**课程名称:Artificial Intelligence**</div><div style="float:right">**任课老师:饶洋辉**</div><div style="clear: both;"></div></div>

------

| **教学班级** |     1501     | **专业（方向）** | 软件工程（互联网 |
| :------: | :----------: | :--------: | :------: |
|  **组号**  |    **04**    |   **组名**   | **神经源**  |
|  **学号**  | **15352013** |   **姓名**   | **蔡泽杰**  |

------

<br>

### 一、Project最终结果展示

#### 1. 最终结果

|   二元分类   |   0.908719693747   |
| :------: | :----------------: |
| **多元分类** | **0.628413373834** |
|  **回归**  | **58.7726328487**  |
|  **排名**  |       **27**       |

<br>

#### 2. 组内分工

- **15352005蔡景韬**：多元分类任务
- **15352013蔡泽杰**：回归任务
- **15352020曾华浪**：二元分类任务

<br>

#### 3. 个人工作

- 在这次大project当中主要负责的是回归任务：

|   第十五周   | 尝试使用LAB6的普通三层神经网络，最终由于数据集并没有处理好导致效果相当的差，然后尝试将噪声点去除掉得到了一个比较好的效果，rmse达到了100多 |
| :------: | :--------------------------------------: |
| **第十六周** | **实现了标准BP多层神经网络，并对数据进行了预处理，尝试根据日期将年月星期分出来。尝试层数、节点数、激活函数的各种组合进行调参，rmse达到了80多** |
| **第十七周** | **将标准BP算法更改为累积BP算法，同样进行无脑调参，但最终结果并没有得到好的提升，rmse仍然是停留在80多，但能稳定接近80** |
| **第十八周** | **在Pre之前，通过对比以及数据集再次分析，发现其实可以通过日期将节假日以及季节的属性也筛选出来，通过增加这两列属性，rmse能够下降到60多，然后通过论文的算法找到一个较好的节点数参数进行调参，最优结果rmse最低能到58** |
| **第十九周** |                 **完成报告**                 |

<br>

### 二、工作流程

#### 1.算法简介

<center><img src="E:\HomeWork\Grade_3_Last\AI\Project\个人报告\多层神经网络.png" height = 250 width = 400></center>

- **多层神经网络：**在三层神经网络的基础上增加隐藏层的数目，每一层的单元与与之相邻层的所有单元连接，每层的激活方式可使用不同激活函数，输出层获得网络的输入响应后根据误差函数执行反向传递使用梯度下降法更新权重。

  **实现工作：**

  |    代码语言：    |              $C++$              |
  | :---------: | :-----------------------------: |
  | **权重更新方法：** | **标准BP神经网络(是否随机梯度下降)和累积BP神经网络** |
  |  **激活函数：**  |    **$tanh$、$sigomid$、两者组合**    |

  **实现结果：**以下仅展示各类组合当中部分结果较优的结果，然而很多组合效果确实不好，如层数达到了6层之后，不仅迭代速度缓慢，同时学习效果也变得更差，mse反而提高了。(结果均为提交到rank的测试集结果)

  <center><img src="E:\HomeWork\Grade_3_Last\AI\Project\个人报告\图\组合结果.png" height = 300></center>

  其中实现效果最好的是使用四层神经网络，隐藏层的激活函数都使用tanh的累积BP算法能够得到最优的结果，而使用标准BP算法的时候往往会导致过拟合，即便使用了随机梯度下降法，所以标准BP算法进行组合的结果往往不够理想。而对于累积BP算法，在四层的时候就可以达到一个较好的效果，而使用三层神经网络的话则效果稍微差一点，增加到五层能够确保稳定但是效果并没有得到提升却增加了时间开销，所以最终选定的是4层的神经网络。

#### 2.调参过程

- 在多层神经网络中需要调整的参数为神经网络的层数、每层的节点数以及学习率。对于神经网络的层数则是通过提交尝试各类组合算法简介当中给出的组合结果，当然组合中包括了每层都使用不同的激活函数，最后认为四层的神经网就能够得到很好的效果了。

- 接下来是调整节点数，大多数人的经验公式为
  $$
  N_{hide} = \sqrt{N_{in}+N_{out}}+l
  $$
  其中$l\in[1,10]$ ，但是在一篇论文当中使用过**黄金分割法$^{[1]}$**来确定一个节点数:[参考](http://www.ixueshu.com/document/342d2a65b1d293cc.html#pdfpreview)

  由于在大量实验中其发现隐藏层节点数分布区域为：
  $$
  \begin{equation}
  a=\frac{N_{in}+N_{out}}{2}\leq N_{hide} \leq (N_{in}+N_{out}) + 10 = b \tag{公式1} \label{2}
  \end{equation}
  $$
  所以可以通过在区间$[a,b]$上逐一计算出最佳的隐藏层节点数，但如果区间较大就需要很大的工作量，所以它提出一种基于黄金分割原理进行隐藏层节点数的寻优算法。其步骤如下：

  - 根据$\eqref{2}$可以计算得到区间$[a,b]$，然后进行黄金分割
  - 在区间上确定两个试验点位置$x_1 = 0.618 * (b-a) + a$ 以及$x_2 = 0.382 * (b-a) + a$ ，记录其结果。如果$x_1$的结果较好，则将区间改为$[x_2，b]$，否则泽为$[a,x_1]$ ，重复上述步骤

  由于数据集的分析，最终输入的节点数有60个，所以可以得到区间为$[30,71]$，经过检验可以得到更新过程为：

  <center><img src="E:\HomeWork\Grade_3_Last\AI\Project\个人报告\图\迭代检验.png" height = 300></center>

  最终可以确认最优检验点是隐藏层节点数为$38$ ，当然由于初始的随机化，可能存在一定的随机性质，但由于时间关系并没有进行更多实验。

- 在通过黄金分割法找到最优隐藏层节点数之后执行多次(初始权重随机)，得到多个结果，但发现其结果波动很大，并不稳定，甚至在某些特定的情况下出现梯度消失而迭代不出结果的情况(和初始权重有关)：

  <center><img src="E:\HomeWork\Grade_3_Last\AI\Project\个人报告\图\多次执行结果.png" height = 300></center>

- 因此尝试在现有的基础上进行修改，通过lab6的实验经验，感觉上节点越多能够越好，所以尝试将节点数提高三倍，实际上就接近输入节点数的两倍大小(这个就是胡乱尝试的了)，最终执行的时候虽然也还是会存在波动，但是基本不会出现梯度消失的情况，其最好的结果就是算法简介当中的数据结果中最优的$58.7762$，虽然存在随机性以及同样会出现波动，也可能是由于随机权重问题恰好迭代出了一个比黄金分割法所得到的$59.9047$更好的结果。

#### 3.数据集分析

- **二元分类数据集：**
  - 根据队友使用ID3算法对属性值进行计算，发现A、B、J列属性的ID3值比较重要，分别为0.2323、0.1506、0.1035,如果使用KNN算法的话则可以对这三列属性进行特殊处理，比如按照权重缩小距离等，而M属性接近连续属性。
- **多元分类数据集：**
  - 据队友统计，整个文本当中不重复词数为90295。对应有62622个样本，如果直接使用矩阵存储则为62622*90295的大矩阵，这种大型矩阵在进行操作的时候无法直接操作，会导致内存溢出以及运算速度过慢的情况，所以需要进行降维处理。
  - 分析词义，存在大量无意义文本，如标点符号、链接、表情等。
- **回归数据集：**

|     属性     |                    特征                    |
| :--------: | :--------------------------------------: |
|  instant   | 只是样本的下标，连续型，不应参与模型构建，因为存在一一对应的关系，会对模型造成很大影响，极容易过拟合，所以舍弃该属性 |
|  dateday   | 具体日期，这个属性隐藏信息非常多，年份、月份、星期这三个属性极其重要，同时，也能够根据日期来获得节假日以及季节属性，这些属性对模型的构建起到了很大的帮助，比如周末的单峰以及工作日的上下班导致的使用自行车数量的双峰；12年整体使用自行车数量比11年多；每年各个月份使用自行车的数量不均等；节假日的使用一天内自行车使用量是单峰等。但不能把具体的日也加进去，因为那样就和第一个属性instant一样了。 |
|     hr     | 小时，每日每小时的自行车使用量记录，同样是个重要的属性，因为一天中自行车使用的分布和时间有着极大的联系 |
| weathersit |    天气，有四个属性，根据天气的不同会导致自行车使用数量的增减，需要保留    |
|    temp    |      温度，和天气相类似，存在高温和低温自行车使用数量减少的情况       |
|   atemp    |               同样与温度有关，与上类似               |
|    hum     |                规范化温度，与上类似                |
| windspeed  |    风速，通过画图可以发现在风速值大的时候自行车的使用量会稍微减少一部分    |
|   缺省值：?    | 在数据当中某些数据会是？一般来说可以使用上一个样本的属性值，或者直接赋值为0，不过对于像天气这种属性，如果出现缺省的话可以直接使用众数标签，通过列表可以看出1的属性值共有11076个样本，而总共只有16658个样本，所以天气的缺省可以使用众数标签1 |
|     噪音     | 在每个月以及每年都会有一行的统计数据，这个数据在训练的时候会造成很大的干扰，所以需要在代码中判断出来并删除掉，最好的判断方法就是其instant为0 |

#### 4.集成学习方法(AdaBoost)

- 我们小组的集成学习方法只要用在二元分类任务上，使用单层决策树作为子模型。先将连续值处理成离散序列，然后根据ID3等的不同标准选取最佳属性，然后选择属性下的阈值作为分类器，更新样本权重，直到迭代完成。在根据错误率选择最佳属性的时候，使用的ID3、C4.5、CART等算法进行计算的时候需要作出改变，累加的不再是1而是样本的权重。其最终最好的效果为$F1=0.7063$ 

- 大致流程如下：

  <center><img src="E:\HomeWork\Grade_3_Last\AI\Project\个人报告\图\222.png" height = 120></center>

  <center><img src="E:\HomeWork\Grade_3_Last\AI\Project\个人报告\图\333.png" height = 300></center>

### 三、引用

[1]: XIA Ke-Wen ,LI Chang-Biao,SHEN Jun-Yi. An Optimization Algorithm on the Number of Hidden Layer Nodes in Feed-forward Neural Network

### 四、课程总结

- 在感觉上，这么课程的重点在于每次的project上，通过使用课上老师所说的算法去将数据集进行分类，预测等，再完成算法并成功得到一个较好的结果的时候，挺有成就感的。而在最后一次大project当中也确实花了非常多的精力去调整自己的模型，尝试去看很多的论文，虽然大多数都是用不上的东西或者写不出来的算法。只可惜最终由于时间实在有限，难以继续深入。不过，在学习过程中，也算是明白科研人员是有多么的辛苦了，自己只是做个project都会因为调整模型而经常熬夜，经常因为努力尝试了新东西却得不到好效果而感到沮丧(而且电脑总是开着跑数据是真的累)。
- 不过，通过人工智能这门课，才意识到那些发明算法的人是真的厉害，比如说LR算法、朴素贝叶斯思想等让机器自己找到合适模型的过程，以及神经网络这种能够更进一步符合人脑逻辑的算法。还有课程最后的DBSCAN也让我印象深刻，因为在上学期的时候做过聚类的项目，但是在当时的认知当中，聚类得到的类的范围会是圆的(k-means，高密度最近邻距离算法等)，而DBSCAN则能够聚合非圆形范围的类别。
- 总的来说人工智能这门课给我感触挺深的，不过，也在实验过程张理解到，虽然算法很厉害，但是所有的算法都不可避免的存在调参的过程，在实验当中，一个好的参数甚至可能比好的算法更有用，比如做神经网络的时候，即便实现了多层神经网络，也可能不如别人通过调参得到的3层神经网络好。同时，运行速度对于这种大数据处理预测的项目来说，真的是挺重要的，想想一个模型的学习过程就要花上好几个小时，那连调参都难以做到，所以优化算法的速度就很重要了。